選區劃界的真正問題

選區劃界的真正問題
（立法會議員 區諾軒）

再說「區議會選區劃界沒有問題」已經沒有說服力了。當一場選舉每次要改劃近四分之一選區，難免令人質疑其再劃選區的出發點。選舉要有認受性，決定改劃選區時應該有統一標準。

香港有相關法規，但問題在於區議會選區的涵蓋範圍太細小，香港社區人口流動幅度卻非常高，法例規定每個選區代表約17,000人，只要社區有25%人口增減（大約4,250人），已經要改劃選區，令選區的劃界頻繁。因此，政府有非常大的修訂空間，容易令人質疑偏頗。

理論上，改劃選區應該越少越好，保障選區的穩定性。但今次選區劃界比以往多，由上屆牽涉的109區，上升至128區。選管會的說法是考慮「社區完整性」，包括地方聯繫、地理和人口分佈，但究竟是誰及甚麼因素決定何為完整呢？

政府會先參考民政事務署地區專員的意見，然後才考慮劃界後的公眾諮詢。地區專員的認識只局限於有限任期內對社區有限的了解，而他的判斷又來自接觸各方地區人士，做法不透明、又說不上權威。公眾當然不會知道專員提供意見前、甚或政府在劃界公佈前所謂「社區完整性」有任何公正及客觀因素，要針對劃區不公的情況發聲，只得參與接下來8月21日前的公眾諮詢，和各大政黨來一場大廝殺。

劃界公佈後，好些人說是針對民主派，但就數據而言並不明顯。根據筆者統計，今屆民主派區議會議席佔總數25.8%，是次改劃中牽涉民主派為現任議員選區的佔29.7%，只是略高於議席比例而已。

而且，改劃選區減低現任議員勝算，或會有利在野人士，各派未必立刻便往壞的一面想。我還是把問題放在所謂「社區完整性」的雙重標準上，篇幅有限，不妨枚舉數例：
灣仔大坑區被劃走希雲街一帶舊樓，現任議員是民主派楊雪盈。

選管會的說法，是附近選區（銅鑼灣、鵝頸、愛群）人口都低於下限，所以要從大坑抽調些人。但明明司徒拔道、樂活還較鵝頸、愛群接近，為甚麼要偏偏從大坑抽調？全部選區都低於標準的話，應該整體刪減議席，絕非拿大坑區開刀。

李鄭屋區因人口低於法定下限，將保安道以北樓宇撥入選區，現任議員是民協江貴生。但選區適逢蘇屋邨重建，以致新建的茶花樓選民分佈為四分之一歸蘇屋、四分之三歸李鄭屋。為甚麼一棟樓的居民要分往兩個選區投票，又可以稱得上符合社區完整性？

與此同時，「社區完整性」的定義在其他社區卻又不一樣。看看觀塘麗港城，現任議員是新論壇鄧詠駿，選區人口超逾標準一倍（+49.15%）多於一屆；西貢市中心現任議員是民建聯吳仕福，人口少於標準34.33%，旁邊撥點村屋已可修正，卻又無需調整。為甚麼到了觀塘、西貢又這麼寬容呢？

即使數字難以證明選區重劃針對民主派，但以社區完整性為名動輒劃區，是基於不透明的政治過程。然後，建制派地區工作者於未公佈新選區前便在重劃後的選區範圍工作，也是人所共知的事實。

政府應做的是增加區議員的代表人口及資源，不是一味死抱17,000人基準不斷加位。除非政府骨子裏認為這種生態對威權管治最好。

區諾軒
立法會議員

區諾軒

上一則
上一則
世道人生：驚嚇 (李怡)

下一則
下一則
習帝的烙印 (林海)

文筆好好